\clearpage

\section{Übersicht}\label{sec:Uebersicht}

\subsection{Ausgangslage und Aufgabenstellung}\label{subsec:AusgangslageundAufgabenstellung}

Im 2.4GHz ISM-Band kon­kur­ren­zie­ren sich derzeit die drei weit verbreiteten Low Power Mesh Netzwerk Protokolle Bluetooth Mesh, Thread und Zigbee.
Alle drei wurden konzipiert für die kabellose Übertragung in sogenannten WSN (Wireless Sensor Networks) oder in Netzen für die Heim Automatisierung.
Während Thread und Zigbee den IEEE 802.15.4 Standard als Physical Layer benutzen basiert der BT Mesh Stack auf dem BLE (Bluetooth Low Energy) Standard.
Aufgrund der hohen Dichte an Protokollen und Systemen die das 2.4GHz ISM-Band ebenso benutzen (z.B. Wifi) sind die Störeinflüsse auf die drei Mesh Protokolle nicht zu unterschätzen.
Die Protokollstacks begegnen diesem und weiteren Problemen auf unterschiedliche Weise.
Diese Unterschiede sollen aufgezeigt und schliesslich die Performance der Mesh Netzwerke unter unterschiedlichen Bedingungen getestet werden.
So soll ein qualitativer Vergleich der drei Mesh Protokolle gemacht werden.
Eine subjektive Bewertung der Mesh Stacks bezüglich deren Handhabung und Komplexität ist zudem wünschenswert.
Die detaillierte Ausgangslage und Aufgabenstellung kann einerseits der Aufgabenstellung im Anhang \ref{app:Aufgabenstellung} und andererseits dem Pflichtenheft im Anhang \ref{app:Pflichtenheft} entnommen werden.

\subsection{Vorarbeiten P5}\label{subsec:VorarbeitenP5}
Im Rahmen des P5 mit dem Namen \textit{Bluetooth-Mesh Plattform für IoT Anwendungen}, wurde das Bluetooth Mesh Protokoll bereits vertieft betrachtet und dessen Vor- und Nachteile aufgezeigt. 
Basierend auf diesen Erkenntnissen und Erfahrungen und der oben beschriebenen Thematik soll das Bluetooth-Mesh Protokoll mit den Alternativen Thread sowie Zigbee verglichen werden.
Die Ergebnisse des P5 haben gezeigt, dass sogenannte Flooding Mesh Netze wie zum Beispiel BT Mesh, einige Nachteile gegenüber gerouteten Mesh Netzen aufweisen. Ob und wie diese ins Gewicht fallen und ob BT Mesh auch Vorteile gegenüber Thread und Zigbee hat konnte im P5 nicht gezeigt werden und ist nun Teil dieser Thesis.

\subsection{Ziel der Arbeit}\label{subsec:ZielderArbeit}
%Das Hauptziel dieser Thesis ist es den König unter den Low Power Mesh Netzwerken zu krönen. Dies mit dem Bewusstsein, dass es diesen einen Sieger wohl nicht geben wird. Viel eher sollen Disziplinen Sieger gekürt werden und somit aufgezeigt werden in welchen Situationen welches Mesh Protokoll am Leistungsfähigsten ist und welches am besten praxistauglich ist.

Als Hauptziel dieser Thesis steht ein objektiver Vergleich der drei gängigsten Low Power Mesh Netzwerke Bluetooth Mesh, Thread und Zigbee im Bezug auf deren Leistungsfähigkeit.
Schliesslich soll erkennbar werden welches Protokoll in welchen Bereichen seine Stärken hat und wie es am besten eingesetzt werden kann.
Weitere subjektive Aspekte wie beispielsweise die Komplexität des Stacks oder die Interoperabilität mit anderen System sollen den Vergleich noch aussagekräftiger machen und die Praxistauglichkeit der Systeme aufzeigen.

Ein weiteres eigenständiges Ziel dieser Thesis ist es ein Instrument zu schaffen um Signalmessungen auf den erwähnten Low Level Radio Treiber Ebenen \textit{IEEE 802.15.4} und \textit{BLE} durchführen zu können. Damit sollen beispielsweise geeignete Standorte für die Mesh Knoten ermittelt und ausserdem gezielte Störungen in die Mesh Benchmarks eingebracht werden können.
Die ausführlichen Ziele dieser Arbeit sind im Pflichtenheft im Anhang \ref{app:Pflichtenheft} aufgeführt.


\subsection{Abgrenzung}\label{sec:Abgrenzung}
Die vorliegende Thesis beschränkt sich auf die in den nachfolgenden Abschnitten beschriebenen Testumgebungen und Testkriterien. Weitere Parameter können in diesem Rahmen nicht betrachtet werden.
Daher müssen folgende Abgrenzungen beachtet werden:

Der Performance Vergleich der Mesh Netzwerke soll unter möglichst realen Bedingungen durchgeführt werden. Dies schliesst zwar in gewissem Mass auch sogenannte Stresstests mit ein bei welchen die Mesh Stacks an ihre Leistungsgrenzen gebracht werden sollen, diese sollen jedoch nicht im Zentrum stehen.

Weiter sollen die Mesh Benchmarks nachvollziehbar und reproduzierbar sein. Da je nach Umsetzung und Implementation des jeweiligen Mesh Stacks jedoch grosse Unterschiede in der Performance entstehen können sind die Resultate nur im Bezug auf unsere Umsetzung zu interpretieren. Messungen mit divergierende Stack Implementationen können von unseren Resultaten abweichen.

